\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{textcomp} 	
\usepackage[italian]{babel} 
\usepackage{lmodern}
\ifdefined\frametitle
  \usepackage{graphicx}
  \usepackage{appendixnumberbeamer}
  \usepackage[lf]{Baskervaldx} % lining figures
  % \usepackage[bigdelims,vvarbb]{newtxmath} % math italic letters from 
  % Nimbus Roman
  % \usepackage[cal=boondoxo]{mathalfa} % mathcal from STIX, unslanted a bit
  % \renewcommand*\oldstylenums[1]{\textosf{#1}}
  \useinnertheme{rounded}
  \setbeamercolor{title}{fg=blue}
  %\setbeamercolor{titlelike}{fg=blue}
  \setbeamercolor{frametitle}{fg=blue}
  \setbeamercolor{normal text}{bg=black,fg=black}
  \setbeamercolor{structure}{bg=yellow, fg=blue}
  \setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
  \setbeamertemplate{background canvas}
    [vertical shading][bottom=blue!15,top=yellow!50]
  % \usefonttheme{professionalfonts}
  \beamertemplatenavigationsymbolsempty
  % Font for the presentation title
  \setbeamerfont{title}{size = \Huge}
  % Font of the frame titles
  % \setbeamerfont{frametitle}{size = \large}
  \setbeamerfont{frametitle}{series=\bfseries,size=\Large}
  % {family=\rmfamily,series=\bfseries,size=\Large}
  %{\fontsize{32}{36}}}
  % Standard block 
  \setbeamercolor{block title}{fg = blue, bg = orange!30}
  \setbeamercolor{block body}{bg = yellow!30}
  % Alert block 
  \setbeamercolor{block title alerted}{fg = black, bg = red!30}
  \setbeamercolor{block body alerted}{bg = orange!30}
  % Example block 
  \setbeamercolor{block title example}{fg = black, bg = green!30}
  \setbeamercolor{block body example}{bg = cyan!30}
  \setbeamertemplate{footline}
  {
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.4\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]
  {author in head/foot}%
  \usebeamerfont{author in head/foot}
  \insertshortauthor
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.6\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]
  {title in head/foot}%
  \usebeamerfont{title in head/foot}
  \insertshorttitle \hspace*{3em}
  \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber \hspace*{1ex}
  % \oldstylenums{\insertframenumber{} / \inserttotalframenumber \hspace*{1ex}}
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
  }
\else
  \usepackage{enumitem} % per [nosep]; TODO non funziona con beamer
\fi
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm, amsfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{comment}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tkz-fct}
\usepgfplotslibrary{patchplots}
\pgfplotsset{compat=1.8}
\usetikzlibrary{
  arrows,%
  arrows.meta,
  through,
  automata, %
  backgrounds, %
  calc, %
  decorations.markings, %
  decorations.shapes, %
  decorations.text, % 
  decorations.pathreplacing, %
  decorations.pathmorphing, % per linee tracciate ``a mano''
  fit, %
  matrix, %
  mindmap, %
  patterns, %
  positioning, %
  intersections, %aggiunto da claudio
  shapes, %
  shapes.geometric,
  snakes,
  overlay-beamer-styles % per le animazioni
}












